"use strict";(self.webpackChunkjeannedarc=self.webpackChunkjeannedarc||[]).push([[352],{328:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920002ilsdl-bf57203968b7025f7e046da4b30ad190.jpg"},394:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919996ilsdl-fa7fdb257318f8193d3b45693301d86d.jpg"},399:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919977ilsdl-3dfabeecc8b9ebf4bdd370645b033f4e.jpg"},1088:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/laurel-db9b8b7477045738fe002b203735f0ad.png"},1253:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920001ilsdl-81fffed58f913d4b409e5095fb9056a2.jpg"},1384:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919987ilsdl-0ae5f5bc67da5dd48714542a64208bf1.jpg"},1697:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919980ilsdl-1ac23a0142afe0b258b3d3097c7037fb.jpg"},1710:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919989ilsdl-e3844922e30974df2a41d29970a28fd9.jpg"},1976:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920015ilsdl-93c43514d388d738507ce03b0dc46457.jpg"},2038:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920013ilsdl-c31a2621be40043aabb68da5b511b054.jpg"},2101:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920016ilsdl-df41a3f424600a63a9e76d37d031937a.jpg"},2180:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919983ilsdl-4fb8e5bbf8ee3acfe4e703701e11e50b.jpg"},2202:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920017ilsdl-a12298be446e8fdd96401941c574a447.jpg"},2253:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920000ilsdl-1d7c6e7ca7a7bc751b7e23b68b9942b8.jpg"},2359:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919982ilsdl-a3309aeb285ab6e0aa4672f6bd75fd0a.jpg"},2952:(e,t,a)=>{a.r(t),a.d(t,{assets:()=>o,contentTitle:()=>r,default:()=>d,frontMatter:()=>i,metadata:()=>n,toc:()=>k});const n=JSON.parse('{"id":"md/hu","title":"hu","description":"back","source":"@site/docs/md/hu.md","sourceDirName":"md","slug":"/md/hu","permalink":"/docs/md/hu","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/loredanacirstea/jeannedarc/tree/main/docs/md/hu.md","tags":[],"version":"current","frontMatter":{},"sidebar":"tutorialSidebar","previous":{"title":"gr","permalink":"/docs/md/gr"},"next":{"title":"it","permalink":"/docs/md/it"}}');var l=a(4848),s=a(8453);const i={},r="Az Igazs\xe1g H\u0151sies M\xe1rt\xedrja",o={},k=[{value:"El\u0151sz\xf3",id:"el\u0151sz\xf3",level:2},{value:"1. jelenet",id:"1-jelenet",level:2},{value:"2. jelenet",id:"2-jelenet",level:2},{value:"3. jelenet",id:"3-jelenet",level:2},{value:"4. jelenet",id:"4-jelenet",level:2},{value:"5. jelenet",id:"5-jelenet",level:2},{value:"6. jelenet",id:"6-jelenet",level:2},{value:"7. jelenet",id:"7-jelenet",level:2},{value:"8. jelenet",id:"8-jelenet",level:2},{value:"9. jelenet",id:"9-jelenet",level:2},{value:"10. jelenet",id:"10-jelenet",level:2},{value:"11. jelenet",id:"11-jelenet",level:2},{value:"12. jelenet",id:"12-jelenet",level:2},{value:"13. jelenet",id:"13-jelenet",level:2},{value:"14. jelenet",id:"14-jelenet",level:2},{value:"15. jelenet",id:"15-jelenet",level:2},{value:"16. jelenet",id:"16-jelenet",level:2},{value:"17. jelenet",id:"17-jelenet",level:2},{value:"18. jelenet",id:"18-jelenet",level:2},{value:"19. jelenet",id:"19-jelenet",level:2},{value:"20. jelenet",id:"20-jelenet",level:2},{value:"21. jelenet",id:"21-jelenet",level:2},{value:"22. jelenet",id:"22-jelenet",level:2},{value:"23. jelenet",id:"23-jelenet",level:2},{value:"24. jelenet",id:"24-jelenet",level:2},{value:"25. jelenet",id:"25-jelenet",level:2},{value:"26. jelenet",id:"26-jelenet",level:2},{value:"27. jelenet",id:"27-jelenet",level:2},{value:"28. jelenet",id:"28-jelenet",level:2},{value:"29. jelenet",id:"29-jelenet",level:2},{value:"30. jelenet",id:"30-jelenet",level:2},{value:"31. jelenet",id:"31-jelenet",level:2},{value:"32. jelenet",id:"32-jelenet",level:2},{value:"33. jelenet",id:"33-jelenet",level:2},{value:"34. jelenet",id:"34-jelenet",level:2},{value:"35. jelenet",id:"35-jelenet",level:2},{value:"36. jelenet",id:"36-jelenet",level:2},{value:"37. jelenet",id:"37-jelenet",level:2},{value:"38. jelenet",id:"38-jelenet",level:2},{value:"39. jelenet",id:"39-jelenet",level:2},{value:"40. jelenet",id:"40-jelenet",level:2},{value:"Epil\xf3gus",id:"epil\xf3gus",level:2}];function g(e){const t={a:"a",h1:"h1",h2:"h2",header:"header",hr:"hr",img:"img",li:"li",ol:"ol",p:"p",ul:"ul",...(0,s.R)(),...e.components};return(0,l.jsxs)(l.Fragment,{children:[(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.a,{href:"index.html",children:"back"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.header,{children:(0,l.jsx)(t.h1,{id:"az-igazs\xe1g-h\u0151sies-m\xe1rt\xedrja",children:"Az Igazs\xe1g H\u0151sies M\xe1rt\xedrja"})}),"\n",(0,l.jsxs)(t.ul,{children:["\n",(0,l.jsxs)(t.li,{children:["Mint ",(0,l.jsx)(t.a,{href:"https://www.youtube.com/watch?v=zh4rTD5KJwo&list=PLrZFPVQM38McOhlQ_ArNhioh645OYJQQL",children:"vide\xf3"})]}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(t.h1,{id:"1-felvon\xe1s",children:"1. felvon\xe1s"}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"el\u0151sz\xf3",children:"El\u0151sz\xf3"}),"\n",(0,l.jsxs)(t.p,{children:[(0,l.jsx)(t.img,{src:a(1088).A+"",width:"564",height:"584"}),"\n",(0,l.jsx)(t.img,{src:a(3340).A+"",width:"1160",height:"1412"})]}),"\n",(0,l.jsxs)(t.ol,{start:"1422",children:["\n",(0,l.jsx)(t.li,{children:"okt\xf3ber 22-\xe9n meghalt VI. K\xe1roly, aki a troyes-i szerz\u0151d\xe9ssel Anglia kir\xe1ly\xe1ra, V. Henrikre \xe9s l\xe1ny\xe1ra hagyta kir\xe1lys\xe1g\xe1t."}),"\n"]}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A h\xe1bor\xfa puszt\xedtotta orsz\xe1gunk sz\xe1z \xe9ve sor\xe1n soha nem volt olyan nagy vesz\xe9lyben f\xfcggetlens\xe9g\xfcnk."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Guyenne urai, akik egyes\xfcltek Burgundia herceg\xe9vel az egyik oldalon, \xe9s Bretagne herceg\xe9nek t\xe1mogat\xe1s\xe1val a m\xe1sik oldalon, elfoglalt\xe1k Franciaorsz\xe1g \xe9szaki \xe9s k\xf6z\xe9ps\u0151 r\xe9sz\xe9t, eg\xe9szen a Loire-ig."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Orl\xe9ans ostrom alatt \xe1llt, \xe9s ez volt az utols\xf3 akad\xe1ly d\xe9l fel\xe9 vezet\u0151 \xfatjukon; de a v\xe1ros seg\xedts\xe9g n\xe9lk\xfcl el fog esni."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"K\xe1roly dauphin Bourges-ba menek\xfclt: szomor\xfa kir\xe1ly, hadsereg, p\xe9nz \xe9s energia n\xe9lk\xfcl. Csak n\xe9h\xe1ny udvaronc versengett m\xe9g az utols\xf3 kedvezm\xe9nyek\xe9rt ebben az els\xfcllyed\u0151 monarchi\xe1ban, de egyik\xfck sem volt k\xe9pes megv\xe9deni azt, \xe9s a kir\xe1lyi hadsereg maradv\xe1nyai, \xfaton\xe1ll\xf3k \xe9s zsoldosok seregei, akik legut\xf3bbi veres\xe9geik miatt Cravant-n\xe1l \xe9s Verneuil-n\xe1l demoraliz\xe1l\xf3dtak, visszavonultak k\xe9ptelenek \xfaj er\u0151fesz\xedt\xe9sre."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Minden hi\xe1nyzott: emberek, forr\xe1sok, m\xe9g az ellen\xe1ll\xe1s akarata is. VI. K\xe1roly, k\xe9ts\xe9gbeesve \xfcgy\xe9t\u0151l, arra gondolt, hogy elmenek\xfcl Dauphin\xe9-be, tal\xe1n m\xe9g a hegyeken t\xfalra is, Kaszt\xedli\xe1ba, elhagyva kir\xe1lys\xe1g\xe1t, jogait \xe9s k\xf6teless\xe9geit."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Miut\xe1n VI. K\xe1roly \u0151r\xfclete, a dauphin t\xe9tlens\xe9ge \xe9s a nemess\xe9g \xf6nz\xe9se \xe9s alkalmatlans\xe1ga t\xf6nkretett\xe9k az orsz\xe1got, a nemzet\xfcnk elvesz\xedteni k\xe9sz\xfclt identit\xe1s\xe1t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Azt\xe1n Lorraine hat\xe1rain, egy t\xe1voli faluban, egy kis parasztl\xe1ny \xe1llt fel. Megesett a sz\xedve a francia n\xe9p nyomor\xfas\xe1g\xe1n, \xe9s a hazaszeretet els\u0151 rezd\xfcl\xe9sei megmozd\xedtott\xe1k a lelk\xe9t. Gyenge kez\xe9vel felemelte a legy\u0151z\xf6tt Franciaorsz\xe1g nagy kardj\xe1t, \xe9s t\xf6r\xe9keny mellkas\xe1val \xe1llt ellen az elkesered\xe9snek, \xe9s hit\xe9nek energi\xe1j\xe1b\xf3l mer\xedtett er\u0151t, hogy visszaszerezze elveszett b\xe1tors\xe1gunkat, \xe9s megd\xf6ntse a gy\u0151zedelmes angolokat."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Az \xdar Istenemt\u0151l j\xf6ttem" - mondta - "hogy megmentsem Franciaorsz\xe1g kir\xe1lys\xe1g\xe1t."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'\xc9s hozz\xe1tette: "Ez\xe9rt sz\xfclettem."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Val\xf3ban ez\xe9rt sz\xfcletett, a szent l\xe1ny; \xe9s ez\xe9rt is halt meg, gy\xe1v\xe1n ellens\xe9gei kez\xe9re adva, a legkegyetlenebb k\xednok k\xf6z\xf6tt, elhagyatva a kir\xe1lyt\xf3l, akit megkoron\xe1zott, \xe9s az emberekt\u0151l, akiket megmentett."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Nyiss\xe1tok meg, dr\xe1ga gyermekeim, ezt a k\xf6nyvet \xe1h\xedtattal annak eml\xe9k\xe9re, aki Franciaorsz\xe1g v\xe9d\u0151szentje, aki a haza szentje, mint ahogyan m\xe1rt\xedrja is volt. T\xf6rt\xe9nete elmondja nektek, hogy gy\u0151zni csak \xfagy lehet, ha hisztek a gy\u0151zelemben. Eml\xe9kezzetek erre azon a napon, amikor az orsz\xe1g minden b\xe1tors\xe1gotokra sz\xfcks\xe9ge lesz."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"1-jelenet",children:"1. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(3372).A+"",width:"1462",height:"1102"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johanna 1412. janu\xe1r 6-\xe1n sz\xfcletett Domr\xe9my-ben, egy kis faluban Lorraine-ban, amely a Chaumonti j\xe1r\xe1s hat\xe1sk\xf6r\xe9be tartozott, amely Franciaorsz\xe1g koron\xe1j\xe1nak volt al\xe1rendelve."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Apja neve Jacques d'Arc volt, anyja Isabelle Rom\xe9e; becs\xfcletes, egyszer\u0171 emberek voltak, akik munk\xe1jukb\xf3l \xe9ltek."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johanna testv\xe9reivel \xe9s n\u0151v\xe9r\xe9vel egy\xfctt egy kis h\xe1zban n\u0151tt fel, amely ma is l\xe1that\xf3 Domr\xe9my-ben, olyan k\xf6zel a templomhoz, hogy kertje \xe9rinti a temet\u0151t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A gyermek Isten szeme el\u0151tt n\u0151tt fel."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Kedves, egyszer\u0171 \xe9s egyenes volt. Mindenki szerette, mert tudt\xe1k, hogy j\xf3sz\xedv\u0171 \xe9s a legjobb l\xe1ny a faluban. Szorgalmasan dolgozott, seg\xedtett csal\xe1dj\xe1nak a feladatok elv\xe9gz\xe9s\xe9ben: napk\xf6zben az \xe1llatokat legeltette vagy r\xe9szt vett apja neh\xe9z munk\xe1j\xe1ban, este pedig \xe9desanyj\xe1val t\xf6lt\xf6tte az id\u0151t \xe9s seg\xedtett a h\xe1z k\xf6r\xfcli teend\u0151kben."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Szerette Istent \xe9s gyakran im\xe1dkozott hozz\xe1."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"2-jelenet",children:"2. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(399).A+"",width:"1462",height:"1104"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Egy ny\xe1ri napon, amikor tizenh\xe1rom \xe9ves volt, d\xe9lid\u0151ben hangot hallott apja kertj\xe9ben; nagy f\xe9ny villant fel, \xe9s Szent Mih\xe1ly arkangyal jelent meg el\u0151tte. Azt mondta neki, hogy legyen j\xf3, \xe9s j\xe1rjon templomba. Majd elmondta neki a francia kir\xe1lys\xe1g nagy nyomor\xfas\xe1g\xe1t, \xe9s bejelentette, hogy seg\xedts\xe9g\xe9re lesz a Dauphinnek, \xe9s Reimsbe viszi, hogy megkoron\xe1zz\xe1k."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Uram, \xe9n csak egy szeg\xe9ny l\xe1ny vagyok, nem tudok lovagolni, sem katon\xe1kat vezetni."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Isten seg\xedt neked" - v\xe1laszolta az arkangyal.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"\xc9s a megd\xf6bbent gyermek s\xedrva fakadt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"3-jelenet",children:"3. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(5290).A+"",width:"920",height:"1090"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Att\xf3l a napt\xf3l kezdve Johanna j\xe1mbors\xe1ga m\xe9g ink\xe1bb feler\u0151s\xf6d\xf6tt; a gyermek sz\xedvesen k\xfcl\xf6nv\xe1lt t\xe1rsait\xf3l, hogy medit\xe1ljon, \xe9s mennyei hangok sz\xf3ltak hozz\xe1, besz\xe9lve k\xfcldet\xe9s\xe9r\u0151l. Azt mondta, hogy ezek a hangok az \u0151 Szentjei\xe9. Gyakran ezekhez a hangokhoz l\xe1tom\xe1sok is t\xe1rsultak; Szent Katalin \xe9s Szent Margit megjelentek el\u0151tte."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Testem szemeivel l\xe1ttam \u0151ket" - mondta k\xe9s\u0151bb b\xedr\xe1inak - "\xe9s amikor elt\xe1voztak, s\xedrtam; azt k\xedv\xe1ntam, b\xe1rcsak magukkal vinn\xe9nek."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A gyermek feln\u0151tt, lelke l\xe1tom\xe1saiban fellelkes\xfclt, \xe9s m\xe9lyen a sz\xedv\xe9ben \u0151rizte mennyei besz\xe9lget\xe9sei titk\xe1t. Senki sem gyan\xedtotta, mi zajlik benne, m\xe9g a pap sem, aki hallgatta a gy\xf3n\xe1s\xe1t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"1428 elej\xe9n Johanna tizennyolc \xe9ves volt, \xe9s a hangok egyre s\xfcrget\u0151bb\xe9 v\xe1ltak."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"A vesz\xe9ly nagy, Johann\xe1nak el kell indulnia, hogy seg\xedtse a kir\xe1lyt \xe9s megmentse a kir\xe1lys\xe1got."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Szentjei azt parancsolt\xe1k neki, hogy keresse fel Baudricourt urat, Vaucouleurs ur\xe1t, \xe9s k\xe9rjen t\u0151le k\xeds\xe9retet, aki elviszi \u0151t a Dauphinhoz."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Nem merte elmondani terv\xe9t sz\xfcleinek, \xedgy Johanna Bureybe ment, hogy megtal\xe1lja nagyb\xe1tyj\xe1t, Laxart-t, \xe9s megk\xe9rte, hogy vigye el Vaucouleursbe. Im\xe1ds\xe1ga t\xfcze megingatta a f\xe9l\xe9nk paraszt b\xe1tortalans\xe1g\xe1t; meg\xedg\xe9rte, hogy elk\xeds\xe9ri."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"4-jelenet",children:"4. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7061).A+"",width:"1480",height:"1114"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'Baudricourt fogadtat\xe1sa durva volt. Johanna elmondta neki "hogy \xfczenet \xe9rkezett Istent\u0151l, hogy Isten parancsolta a Dauphinnak, hogy j\xf3l viselkedjen, mert az \xdar seg\xedts\xe9get fog adni neki b\xf6jt k\xf6zep\xe9re"; hozz\xe1tette: "hogy Isten azt akarja, hogy a Dauphin kir\xe1ly legyen; hogy ezt meg fogja tenni ellens\xe9gei ellen\xe9re, \xe9s \u0151 maga fogja elvezetni a koron\xe1z\xe1sra."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Ez a l\xe1ny \u0151r\xfclt" - mondta Baudricourt - "vigy\xfck vissza apj\xe1hoz, hogy adjon neki egy j\xf3 adag ver\xe9st."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johanna visszat\xe9rt Domr\xe9my-be. De hangjai \xfajra s\xfcrgett\xe9k, \xe9s visszat\xe9rt Vaucouleursbe, hogy \xfajra tal\xe1lkozzon Baudricourt \xfarral, an\xe9lk\xfcl, hogy jobb fogadtat\xe1st kapott volna."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"5-jelenet",children:"5. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(1697).A+"",width:"1474",height:"1104"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"De ez\xfattal Vaucouleursben maradt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Hamarosan az eg\xe9sz orsz\xe1g err\u0151l a fiatal l\xe1nyr\xf3l besz\xe9lt, aki azt hangoztatta, hogy megmenti a kir\xe1lys\xe1got, hogy el kell vinni a Dauphinhoz, hogy Isten ezt akarja."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Elmegyek" - mondta - "m\xe9g ha t\xe9rdemig is koptatom a l\xe1bamat."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Az egyszer\u0171 sz\xedv\u0171 emberek, akiket meg\xe9rintett hite, hittek benne. Egy fegyveres, Jean de Metz, a t\xf6meg bizalm\xe1t\xf3l megnyerve felaj\xe1nlotta, hogy elviszi Chinonba, ahol VII. K\xe1roly volt. A szeg\xe9ny emberek, egyes\xedtve nyomor\xfas\xe1gaikat, \xf6sszegy\u0171ltek, hogy ruh\xe1zz\xe1k \xe9s felfegyverezz\xe9k a kis parasztl\xe1nyt. Vettek neki egy lovat, \xe9s a kijel\xf6lt napon elindult gyenge k\xeds\xe9ret\xe9vel."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Menj. \xc9s legyen b\xe1rmi, ami lesz!" - mondta neki Baudricourt.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Isten \xe1ldjon meg!" - ki\xe1ltott\xe1k a szeg\xe9ny emberek, \xe9s a n\u0151k s\xedrtak, amikor elment.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"6-jelenet",children:"6. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7798).A+"",width:"1480",height:"1122"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Chinon messze volt, \xe9s az \xfat vesz\xe9lyes. Az angolok \xe9s burgundi p\xe1rtiak tartott\xe1k az orsz\xe1got, \xe9s a kis csapat k\xe9nytelen volt \xe1thaladni bizonyos hidakon, amelyeket az ellens\xe9g megsz\xe1llt. \xc9jjel kellett menni\xfck \xe9s nappal rejt\u0151zk\xf6dni\xfck. Johanna t\xe1rsai, megijedve, visszat\xe9r\xe9sr\u0151l besz\xe9ltek Vaucouleursbe."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Ne f\xe9ljetek" - mondta nekik - "Isten adja az utat, testv\xe9reim a paradicsomban mondj\xe1k meg nekem, mit kell tennem."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A tizenkettedik napon Johanna el\xe9rte Chinont k\xeds\xe9ret\xe9vel. A Saint Catherine falucsk\xe1b\xf3l levelet k\xfcld\xf6tt a kir\xe1lynak, bejelentve \xe9rkez\xe9s\xe9t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"VII. K\xe1roly udvara t\xe1volr\xf3l sem volt egyet\xe9rt\xe9sben arr\xf3l, hogy milyen fogadtat\xe1sban kell r\xe9szes\xedteni \u0151t. La Tr\xe9mouille, az akkori kegyenc, f\xe9lt\xe9keny volt a befoly\xe1sra, amelyet Johanna el\xe9rt a kir\xe1lyon, \xe9s elhat\xe1rozta, hogy elt\xe1vol\xedt minden olyan hat\xe1st, amely k\xe9pes lenne felr\xe1zni K\xe1rolyt t\xe9tlens\xe9g\xe9b\u0151l. K\xe9t napon \xe1t a tan\xe1cs vitatta, hogy fogadj\xe1k-e az ihletett fiatal n\u0151t a Dauphin el\u0151tt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"7-jelenet",children:"7. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(2359).A+"",width:"1034",height:"1110"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Ebben a pillanatban olyan nyugtalan\xedt\xf3 h\xedrek \xe9rkeztek Orl\xe9ans-b\xf3l, hogy Johanna t\xe1mogat\xf3inak siker\xfclt biztos\xedtaniuk, hogy ezt az utols\xf3 es\xe9lyt a megment\xe9sre ne z\xe1rj\xe1k ki. Este, \xf6tven f\xe1klya f\xe9ny\xe9ben, a kast\xe9ly nagyterm\xe9ben, ahol az udvar minden ura \xf6sszegy\u0171lt, bemutatt\xe1k Johann\xe1t. M\xe9g soha nem l\xe1tta a kir\xe1lyt. VII. K\xe1roly, hogy ne vonja mag\xe1ra figyelm\xe9t, kev\xe9sb\xe9 f\xe9ny\u0171z\u0151 ruh\xe1t viselt, mint udvari emberei. Els\u0151 pillant\xe1sra felismerte \u0151t mindenk\xf6z\xfcl, \xe9s t\xe9rdre borulva mondta:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"\xc1ldjon meg Isten, kedves dauphin!" - mondja'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"\xc9n nem vagyok a kir\xe1ly" - v\xe1laszolta - "\u0151 a kir\xe1ly." \xc9s egy urat jel\xf6lt ki neki.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Te vagy, kedves herceg, \xe9s senki m\xe1s; a Menny kir\xe1lya k\xfcld neked \xfczenetet \xe1ltalam, hogy megkoron\xe1znak."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"\xc9s k\xf6zeledve k\xfcldet\xe9se t\xe1rgy\xe1hoz elmondta neki, hogy Isten k\xfcldte \u0151t seg\xedts\xe9g\xe9re \xe9s t\xe1mogat\xe1s\xe1ra; k\xe9rte, hogy adjon neki egy sereget, meg\xedg\xe9rve, hogy feloldja Orl\xe9ans ostrom\xe1t \xe9s elvezeti \u0151t Reimsbe."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A dauphin tov\xe1bbra is habozott. Ez a l\xe1ny lehet, hogy boszork\xe1ny. Elk\xfcldte \u0151t Poitiers-be, hogy az orvosok \xe9s egyh\xe1ziak vizsg\xe1lat\xe1nak vesse al\xe1."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"8-jelenet",children:"8. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(2180).A+"",width:"1466",height:"1102"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"H\xe1rom h\xe9tig k\xednozt\xe1k alattomos k\xe9rd\xe9sekkel."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"T\xf6bb van Isten k\xf6nyv\xe9ben, mint a ti\xe9tekben" - v\xe1laszolta - "Nem tudok sem A-t, sem B-t, de a Menny kir\xe1ly\xe1t\xf3l j\xf6v\xf6k."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Amikor azt mondt\xe1k neki, hogy Isten, hogy felszabad\xedtsa Franciaorsz\xe1got, nem ig\xe9nyel fegyveres embereket, hirtelen fel\xe1llt:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"A f\xe9rfiak harcolni fognak, Isten adja a gy\u0151zelmet."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Ott, mint Vaucouleursben, a n\xe9p mellette \xe1llt, szentnek \xe9s ihletettnek tartott\xe1k. Az orvosok \xe9s a hatalmasok k\xe9nytelenek voltak engedni a t\xf6meg lelkesed\xe9s\xe9nek."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"9-jelenet",children:"9. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7861).A+"",width:"1470",height:"1154"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A csapatok Blois-ban gy\xfclekeztek. Johanna meg\xe9rkezett, nyom\xe1ban Alen\xe7on herceg\xe9vel, Boussac marsallal, Rais ur\xe1val, La Hire-rel \xe9s Xaintrailles-szal."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'Feh\xe9r z\xe1szlaj\xe1ra Istent \xe9s J\xe9zus \xe9s M\xe1ria nev\xe9t h\xedmeztette. Katon\xe1inak azt tan\xe1csolta, hogy vizsg\xe1lj\xe1k meg lelkiismeret\xfcket \xe9s gy\xf3njanak, miel\u0151tt harcba induln\xe1nak. \xc1prilis 28-\xe1n, cs\xfct\xf6rt\xf6k\xf6n a kis sereg \xfatnak indult. Johanna vezette az utat, z\xe1szlaja lobogott a sz\xe9lben, mik\xf6zben a "Veni, Creator" \xe9neksz\xf3 hangzott.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Egyenesen Orl\xe9ans fel\xe9 akart menetelni; a vezet\u0151k azonban b\xf6lcsebbnek tartott\xe1k, hogy a Loire bal partj\xe1n menjenek."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"10-jelenet",children:"10. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7962).A+"",width:"1476",height:"1102"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A sereg \xe9s a konvoj meg\xe9rkezett Ch\xe9cy el\xe9, k\xe9t m\xe9rf\xf6ldre Orl\xe9ans-t\xf3l."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A Loire foly\xf3n val\xf3 \xe1tkel\xe9s volt a k\xe9rd\xe9s; hi\xe1nyoztak a haj\xf3k. Johann\xe1t \xe1tvitt\xe9k a m\xe1sik partra k\xeds\xe9ret\xe9nek egy r\xe9sz\xe9vel \xe9s az ell\xe1tm\xe1nyt sz\xe1ll\xedt\xf3 konvojjal. A sereg t\xf6bbi r\xe9sze vissza kellett, hogy t\xe9rjen Blois-ba, hogy a Loire jobb partj\xe1n, Beauce-on kereszt\xfcl jusson el Orl\xe9ans-ba."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"11-jelenet",children:"11. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(9259).A+"",width:"1466",height:"1106"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johanna ezt mondta Dunois-nak, aki el\xe9 j\xf6tt:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Elhozom nektek a legjobb seg\xedts\xe9get, a Menny Kir\xe1ly\xe1nak seg\xedts\xe9g\xe9t; ez nem t\u0151lem sz\xe1rmazik, hanem mag\xe1t\xf3l Istent\u0151l, aki Szent Lajos \xe9s Nagy K\xe1roly k\xe9r\xe9s\xe9re megsz\xe1nta Orl\xe9ans v\xe1ros\xe1t."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'Este nyolc \xf3rakor Johanna bel\xe9pett Orl\xe9ans-ba. Az emberek siettek el\xe9. A f\xe1kly\xe1k f\xe9ny\xe9n\xe9l \xe1thaladt a v\xe1roson olyan s\u0171r\u0171 t\xf6meg k\xf6zep\xe9n, hogy alig tudott el\u0151re haladni. Mindenki, f\xe9rfiak, n\u0151k \xe9s gyermekek is, oda akartak menni hozz\xe1, vagy legal\xe1bb meg\xe9rinteni a lov\xe1t, "olyan nagy \xf6r\xf6mmel, mintha l\xe1tt\xe1k volna Istent lesz\xe1llni k\xf6z\xe9j\xfck."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"A n\xe9p, ahogyan a f\u0151hadisz\xe1ll\xe1s napl\xf3ja mondja, megvigasztal\xf3dott \xe9s \xfagy \xe9rezte, hogy megk\xf6nnyebb\xfclt e egyszer\u0171 l\xe1ny isteni erej\xe9t\u0151l."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johanna kedvesen sz\xf3lt hozz\xe1juk, \xe9s meg\xedg\xe9rte, hogy megszabad\xedtja \u0151ket."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"12-jelenet",children:"12. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(1384).A+"",width:"1470",height:"1110"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Azt k\xe9rte, hogy vigy\xe9k el egy templomba, mert mindenekel\u0151tt h\xe1l\xe1t akart adni Istennek."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Amikor egy \xf6regember ezt mondta Johann\xe1nak az angolokr\xf3l:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"L\xe1nyom, er\u0151sek \xe9s j\xf3l meger\u0151s\xedtettek, \xe9s nagy dolog lesz \u0151ket elt\xe1vol\xedtani," \u0151 \xedgy v\xe1laszolt: "Isten erej\xe9nek semmi sem lehetetlen."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"\xc9s val\xf3ban, az \u0151 bizalma mindenkit megnyert maga k\xf6r\xfcl. Az orl\xe9ans-iak, akik el\u0151z\u0151 nap m\xe9g f\xe9ltek \xe9s elb\xe1tortalanodtak, most Johanna jelenl\xe9t\xe9t\u0151l meg\u0151r\xfclve, az ellens\xe9gre akartak vetni magukat \xe9s elpuszt\xedtani b\xe1sty\xe1ikat. Dunois, f\xe9lve a kudarct\xf3l, \xfagy d\xf6nt\xf6tt, hogy megv\xe1rj\xe1k a felment\u0151 sereg \xe9rkez\xe9s\xe9t, miel\u0151tt megkezden\xe9k a t\xe1mad\xe1st. K\xf6zben Johanna felsz\xf3l\xedtotta az angolokat, hogy vonuljanak vissza \xe9s t\xe9rjenek haza. \u0150k s\xe9rt\xe9sekkel v\xe1laszoltak."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"13-jelenet",children:"13. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(4809).A+"",width:"1468",height:"1100"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Azonban Blois-b\xf3l semmi h\xedr nem \xe9rkezett. Dunois agg\xf3dott, \xe9s elindult, hogy meggyors\xedtsa a seg\xedts\xe9g \xe9rkez\xe9s\xe9t. Ideje volt. Reims \xe9rseke, Regnault de Chartres, a kir\xe1ly kancell\xe1rja, fel\xfclvizsg\xe1lva a meghozott d\xf6nt\xe9seket, \xe9ppen vissza akarta k\xfcldeni a csapatokat a hely\u0151rs\xe9geikbe. Dunois el\xe9rte, hogy elvigy\xe9k \u0151ket Orl\xe9ans-ba."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"M\xe1jus 4-\xe9n, szerd\xe1n reggel Johanna, a v\xe1ros \xf6sszes kl\xe9rusa \xe1ltal k\xf6r\xfclv\xe9ve, a lakoss\xe1g nagy r\xe9sz\xe9nek k\xeds\xe9ret\xe9ben elhagyta Orl\xe9ans-t; az angol b\xe1sty\xe1kon kereszt\xfcl nagy menetben haladt, hogy tal\xe1lkozzon Dunois kis sereg\xe9vel, amely a papok \xe9s egy l\xe1ny v\xe9delme alatt vonult, an\xe9lk\xfcl, hogy az angolok mertek volna t\xe1madni."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"14-jelenet",children:"14. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(1710).A+"",width:"1508",height:"1108"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Ugyanazon a napon, amikor Johanna pihent, hirtelen felriadt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"\xd3 Istenem," ki\xe1ltotta, "az embereink v\xe9re a f\xf6ldre hullik!... Ez helytelen! Mi\xe9rt nem \xe9bresztettek fel? Gyorsan, a fegyvereim, a lovam!"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A h\xe1z asszonyai seg\xedtettek neki gyorsan felfegyverkezni, \xe9s l\xf3h\xe1tra pattanva elindult v\xe1gt\xe1ban, z\xe1szl\xf3j\xe1t k\xe9zben tartva, egyenesen a Bourgogne kapu fel\xe9, olyan gyorsan, hogy szikr\xe1k repkedtek a k\xf6vezetb\u0151l."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"15-jelenet",children:"15. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(6868).A+"",width:"1476",height:"1214"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Val\xf3j\xe1ban an\xe9lk\xfcl, hogy figyelmeztett\xe9k volna, megt\xe1madt\xe1k a Saint-Loup er\u0151d\xf6t. A t\xe1mad\xe1s kudarcot vallott; a franci\xe1k rendezetlen\xfcl visszavonultak. Johanna odarohant, hogy \xfajra \xf6sszegy\u0171jtse \u0151ket, majd visszavezette \u0151ket az ellens\xe9ghez, \xe9s \xfajrakezdte a rohamot. Hi\xe1ba pr\xf3b\xe1lta Talbot seg\xedteni az embereit. Johanna, a b\xe1sty\xe1k l\xe1b\xe1n\xe1l \xe1llva b\xe1tor\xedtotta embereit. H\xe1rom \xf3r\xe1n kereszt\xfcl ellen\xe1lltak az angolok. Hi\xe1ba v\xe9dekeztek k\xe9ts\xe9gbeesetten, az er\u0151d\xf6t elfoglalt\xe1k."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"16-jelenet",children:"16. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7383).A+"",width:"1476",height:"1120"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'Johanna gy\u0151zedelmesen t\xe9rt vissza Orl\xe9ans-ba. De amint siker\xe9nek \xf6r\xf6m\xe9ben visszat\xe9rt a v\xe1ros fel\xe9, a csatat\xe9ren \xe1thaladva szeg\xe9ny sz\xedve sz\xe1nakoz\xe1ssal telt meg, amikor megl\xe1tta a sebes\xfclteket \xe9s a halottakat, \xe9s s\xedrni kezdett, arra gondolva, hogy gy\xf3n\xe1s n\xe9lk\xfcl haltak meg. \xc9s azt mondta: "Soha nem l\xe1ttam m\xe9g Franciaorsz\xe1g v\xe9r\xe9t ki\xf6mleni. A hajam fel\xe1llt."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"17-jelenet",children:"17. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(4854).A+"",width:"1146",height:"1106"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Azonban el kellett d\xf6nteni, hogyan folytatj\xe1k az angolok elleni t\xe1mad\xe1st, amely ilyen szerencs\xe9sen kezd\u0151d\xf6tt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A vez\xe9rek, akik nem t\xf6r\u0151dtek azzal, hogy egy falusi l\xe1ny vezesse \u0151ket vagy megossz\xe1k vele a siker dics\u0151s\xe9g\xe9t, titokban gy\u0171ltek \xf6ssze, hogy megbesz\xe9lj\xe9k a k\xf6vetend\u0151 tervet."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johanna megjelent a tan\xe1cskoz\xe1son; \xe9s amikor Orl\xe9ans herceg\xe9nek kancell\xe1rja megpr\xf3b\xe1lta eltitkolni el\u0151le a meghozott d\xf6nt\xe9seket:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Mondd el, mit hat\xe1roztatok \xe9s mondtatok" - ki\xe1ltotta, felh\xe1borodva ezen cselvet\xe9sek miatt; "\xc9n nagyobb dolgot is el tudok titkolni!" - tette hozz\xe1:'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Ti a tan\xe1csotokban voltatok, \xe9n pedig az eny\xe9mben, \xe9s higgy\xe9tek el, hogy Isten tan\xe1csa beteljes\xfcl \xe9s szil\xe1rdan \xe1ll majd, a ti\xe9tek pedig el fog t\u0171nni. Keljetek fel holnap kor\xe1n, mert sok dolgom lesz, t\xf6bb, mint valaha volt."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"18-jelenet",children:"18. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(3361).A+"",width:"1484",height:"1122"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'M\xe1snap, m\xe1jus 6-\xe1n elfoglalta az Augustinian b\xe1sty\xe1t. Szombaton, 7-\xe9n, kora reggel megkezd\u0151d\xf6tt a t\xe1mad\xe1s a Tournelles b\xe1stya ellen. Johanna, aki \xe9ppen a vizes\xe1rokban volt, egy l\xe9tr\xe1t emelt a p\xe1rk\xe1nyra, amikor egy ny\xedlvessz\u0151 \xe1tsz\xfarta nyak\xe1t \xe9s v\xe1ll\xe1t. Kih\xfazta a sebb\u0151l a vasat; majd felaj\xe1nlott\xe1k neki, hogy meggy\xf3gy\xedtj\xe1k a sebet, de \u0151 visszautas\xedtotta, mondv\xe1n: "Ink\xe1bb meghalok, mint hogy b\xe1rmit tegyek, ami Isten akarat\xe1val ellent\xe9tes." Hossz\xfa ideig im\xe1dkozott, m\xedg csapatai pihentek. Majd miut\xe1n parancsot adott a t\xe1mad\xe1s \xfajrakezd\xe9s\xe9re, a harc k\xf6zep\xe9be vetette mag\xe1t, \xe9s ezt ki\xe1ltotta a t\xe1mad\xf3knak:'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Ez mind a ti\xe9tek, gyertek be!"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A b\xe1sty\xe1t elfoglalt\xe1k, \xe9s az \xf6sszes v\xe9d\u0151 elpusztult. M\xe1r egyetlen angol sem maradt a Loire bal partj\xe1n."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"19-jelenet",children:"19. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(6088).A+"",width:"1468",height:"1104"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Vas\xe1rnap az angolok a Loire jobb partj\xe1n \xe1lltak fel csatarendbe. Johanna megtiltotta, hogy megt\xe1madj\xe1k \u0151ket. Ekkor egy olt\xe1rt emeltek, \xe9s mis\xe9t tartottak az \xf6sszegy\u0171lt hadsereg jelenl\xe9t\xe9ben. A szertart\xe1s ut\xe1n ezt mondta a k\xf6r\xfcl\xf6tte l\xe9v\u0151knek:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"N\xe9zz\xe9tek meg, az angolok arccal fel\xe9nk vagy h\xe1ttal \xe1llnak?" \xc9s amikor azt mondt\xe1k neki, hogy Meung ir\xe1ny\xe1ba vonulnak vissza:'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Isten nev\xe9ben, ha mennek, hagyj\xe1tok \u0151ket menni; az \xdar Istennek nem tetszik, hogy ma harcoljunk vel\xfck, m\xe1skor elkapj\xe1tok \u0151ket."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Orl\xe9ans, amely nyolc h\xf3napja volt ostrom alatt, n\xe9gy nap alatt felszabadult."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"20-jelenet",children:"20. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7963).A+"",width:"1470",height:"954"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Orl\xe9ans felszabadul\xe1s\xe1nak h\xedre messzire terjedt, igazolva Johanna k\xfcldet\xe9s\xe9nek isteni eredet\xe9t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A szent l\xe1ny, elker\xfclve az orl\xe9ans-iak elismer\xe9s\xe9t, sietve visszat\xe9rt Chinonba. Ki akarta haszn\xe1lni az ir\xe1nta keltett lelkesed\xe9st, \xe9s azonnal el akart indulni Reimsbe, hogy mag\xe1val vigye a kir\xe1lyt, hogy megkoron\xe1zz\xe1k. A kir\xe1ly nagy tisztelettel fogadta, de nem volt hajland\xf3 k\xf6vetni \u0151t. Elfogadta ennek a h\u0151sies l\xe1nynak az odaad\xe1s\xe1t, de meg\xe9rtette, hogy nagylelk\u0171 er\u0151fesz\xedt\xe9sei semmik\xe9ppen nem fogj\xe1k megzavarni kir\xe1lyi \xe9let\xe9nek lusta t\xe9tlens\xe9g\xe9t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"\xdagy d\xf6nt\xf6ttek, hogy Johanna megt\xe1madja azokat a helyeket, amelyeket az angolok m\xe9g mindig tartottak a Loire partj\xe1n."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"21-jelenet",children:"21. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(394).A+"",width:"1470",height:"1108"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"J\xfanius 11-\xe9n a franci\xe1k elfoglalt\xe1k Jargeau k\xfclv\xe1rosait. M\xe1snap, kora reggel Johanna jelezte a harc kezdet\xe9t. Alen\xe7on hercege k\xe9sleltetni akarta a t\xe1mad\xe1st:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"El\u0151re, kedves herceg, a t\xe1mad\xe1sra! Ne k\xe9telkedj, most van az az \xf3ra, amikor Istennek tetszik; dolgozz, \xe9s Isten is dolgozni fog."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"\u0150 maga m\xe1szott fel a l\xe9tr\xe1n; egy k\u0151, amely a fej\xe9re zuhant, el\xfct\xf6tte. De felkelt, \xe9s ezt ki\xe1ltotta embereinek:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Bar\xe1taim, fel! fel! Urunk el\xedt\xe9lte az angolokat; a mi\xe9nk lesznek ebben az \xf3r\xe1ban; legyen j\xf3 b\xe1tors\xe1gotok!"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A b\xe1sty\xe1k megm\xe1sz\xe1sra ker\xfcltek. Az angolokat eg\xe9szen a v\xe1rosi h\xeddig \xfcld\xf6zt\xe9k, ahol elfogt\xe1k \xe9s meg\xf6lt\xe9k \u0151ket. Suffolk fogs\xe1gba esett."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"15-\xe9n a franci\xe1k \xe1tvett\xe9k az ir\xe1ny\xedt\xe1st a Meung h\xedd felett;"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"16-\xe1n ostrom al\xe1 vett\xe9k Beaugency-t;"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"17-\xe9n a v\xe1ros megadta mag\xe1t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"22-jelenet",children:"22. jelenet"}),"\n",(0,l.jsxs)(t.p,{children:[(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7013).A+"",width:"1476",height:"1120"}),"\n",(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7356).A+"",width:"1608",height:"1112"})]}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"J\xfanius 18-\xe1n Johanna el\xe9rte Talbot \xe9s Fastolf vezette angol hadsereget Patay k\xf6zel\xe9ben."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Isten nev\xe9ben meg kell k\xfczden\xfcnk vel\xfck," mondta; "m\xe9g ha a felh\u0151k\xf6n l\xf3gn\xe1nak is, elkapjuk \u0151ket, mert Isten k\xfcldi \u0151ket nek\xfcnk, hogy megb\xfcntethess\xfck \u0151ket. A kedves kir\xe1lyunk ma a legnagyobb gy\u0151zelmet fogja aratni, amit valaha is szerzett."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"El akart menni az \xe9lcsapatokhoz, de visszatartott\xe1k, \xe9s La Hire-re b\xedzt\xe1k az angolok megt\xe1mad\xe1s\xe1t, hogy r\xe1vegy\xe9k \u0151ket a visszavonul\xe1sra, \xedgy id\u0151t adva a francia csapatoknak az \xe9rkez\xe9sre. De La Hire t\xe1mad\xe1sa olyan heves volt, hogy minden megadta mag\xe1t el\u0151tte. Amikor Johanna embereivel odarohant, az angolok rendezetlen\xfcl vonultak vissza. A visszavonul\xe1suk veres\xe9gg\xe9 v\xe1lt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Talbot fogs\xe1gba esett."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Nem gondoltad ma reggel, hogy ez fog veled t\xf6rt\xe9nni," mondta Alen\xe7on hercege.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Ez a h\xe1bor\xfa szerencs\xe9je," v\xe1laszolta Talbot.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"23-jelenet",children:"23. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(3375).A+"",width:"1466",height:"1106"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Az angolok n\xe9gyezer halottat vesz\xedtettek. K\xe9tsz\xe1z foglyot ejtettek. Csak azokat tartott\xe1k meg irgalomb\xf3l, akik v\xe1lts\xe1gd\xedjat tudtak fizetni; a t\xf6bbieket k\xf6ny\xf6rtelen\xfcl meg\xf6lt\xe9k."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Egyik\xfcket olyan brut\xe1lisan vert\xe9k meg Johanna el\u0151tt, hogy \u0151 leugrott a l\xf3r\xf3l, hogy seg\xedtsen neki. Felemelte a szeg\xe9ny ember fej\xe9t, papot hozott hozz\xe1, vigasztalta \u0151t, \xe9s seg\xedtett neki meghalni."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Sz\xedve ugyanolyan k\xf6ny\xf6r\xfcletes volt a sebes\xfclt angolok ir\xe1nt, mint az \u0151 oldal\xe1n harcol\xf3k ir\xe1nt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Egy\xe9bk\xe9nt \u0151 megvetette a csap\xe1sokat, \xe9s gyakran megsebes\xfclt, de soha nem akarta haszn\xe1lni a kardj\xe1t; feh\xe9r z\xe1szlaja volt az egyetlen fegyvere."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"24-jelenet",children:"24. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(2253).A+"",width:"1476",height:"1114"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Az angol \xe9s burgundiai katon\xe1k, akik Troyes-ban \xe1llom\xe1soztak, elhagyhatt\xe1k a v\xe1rost minden vagyonukkal egy\xfctt. Amij\xfck volt, f\u0151k\xe9nt francia foglyokb\xf3l \xe1llt. Amikor a kapitul\xe1ci\xf3r\xf3l \xedrtak, semmit sem hat\xe1roztak meg ezeknek a szerencs\xe9tleneknek az \xe9rdek\xe9ben. De amikor az angolok megpr\xf3b\xe1ltak elhagyni a v\xe1rost a megk\xf6t\xf6z\xf6tt foglyaikkal, Johanna el\xe1llta az \xfatjukat."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Isten nev\xe9ben, nem viszitek el \u0151ket!" - ki\xe1ltotta.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Azt k\xf6vetelte, hogy adj\xe1k \xe1t neki a foglyokat, \xe9s hogy v\xe1lts\xe1gd\xedjukat a kir\xe1ly fizesse meg."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"25-jelenet",children:"25. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(1253).A+"",width:"1466",height:"1104"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"J\xfalius 16-\xe1n a kir\xe1ly bevonult Reims v\xe1ros\xe1ba csapatai \xe9l\xe9n. M\xe1snap a koron\xe1z\xe1si szertart\xe1s a katedr\xe1lisban zajlott, ahol nagy t\xf6meg gy\u0171lt \xf6ssze. Johanna a kir\xe1ly m\xf6g\xf6tt \xe1llt, kez\xe9ben a z\xe1szl\xf3val;"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Ez a z\xe1szl\xf3 szenvedett, \xedgy jogos volt, hogy a reflektorf\xe9nybe ker\xfclj\xf6n."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"26-jelenet",children:"26. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(328).A+"",width:"1472",height:"1102"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Amikor VII. K\xe1roly megkapta a szent kenetet \xe9s a koron\xe1t Chartres \xe9rsek\xe9t\u0151l, Regnault-t\xf3l, Johanna a l\xe1baihoz vetette mag\xe1t, t\xe9rd\xe9t cs\xf3kolva, forr\xf3 k\xf6nnyeket hullatva."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"\xd3 kedves uram," mondta, "most teljes\xfclt Isten akarata, aki azt akarta, hogy elhozzalak t\xe9ged Reims v\xe1ros\xe1ba, hogy megkapd szent koron\xe1z\xe1sodat, \xe9s ezzel bizony\xedtsd, hogy te vagy az igazi kir\xe1ly, \xe9s hogy Franciaorsz\xe1g kir\xe1lys\xe1ga neked kell, hogy tartozzon!"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Mindenki, aki l\xe1tta ezt a pillanatot," mondja az \xf6reg kr\xf3nik\xe1s, "jobban hitte, mint valaha, hogy ez Istent\u0151l val\xf3 volt."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"\xd3, j\xf3 \xe9s h\u0171s\xe9ges n\xe9p," ki\xe1ltotta a szent l\xe1ny, l\xe1tva a t\xf6meg lelkesed\xe9s\xe9t a kir\xe1ly k\xf6r\xfcl, "ha meg kell halnom, nagyon boldog lenn\xe9k, ha itt temetn\xe9nek el!"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"27-jelenet",children:"27. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(8555).A+"",width:"1084",height:"1118"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Nem volt olyan, mint a n\xe9p buzg\xf3s\xe1ga, hogy meg\xe9rints\xe9k Johann\xe1t. Az emberek arr\xf3l vitatkoztak, ki fogja megcs\xf3kolni a kez\xe9t vagy ruh\xe1it, ki \xe9rinti meg \u0151t. A kisgyermekeket hozz\xe1 vitt\xe9k, hogy meg\xe1ldja \u0151ket, a r\xf3zsaf\xfcz\xe9reket, szentk\xe9peket, hogy megszentelje \u0151ket, meg\xe9rintve kezeivel. \xc9s az al\xe1zatos l\xe1ny kecsesen visszautas\xedtotta ezeket az im\xe1dat jeleit, gyeng\xe9den tr\xe9f\xe1lva a szeg\xe9ny emberekkel hit\xfck miatt az \u0151 hatalm\xe1ban. De azt k\xe9rdezte, hogy mely napon \xe9s id\u0151pontban veszik magukhoz az \xfarvacsor\xe1t a szeg\xe9ny gyermekek, hogy vel\xfck egy\xfctt vegye mag\xe1hoz az \xfarvacsor\xe1t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Az \u0151 k\xf6ny\xf6r\xfclete minden szenved\u0151 fel\xe9 ir\xe1nyult, de gyeng\xe9ds\xe9ge a kicsik \xe9s al\xe1zatosak ir\xe1nt volt a legnagyobb. \xdagy \xe9rezte, hogy \u0151 a testv\xe9r\xfck, tudva, hogy k\xf6z\xfcl\xfck sz\xfcletett. Amikor k\xe9s\u0151bb kritiz\xe1lt\xe1k, hogy megt\u0171rte a t\xf6meg im\xe1dat\xe1t, Johanna egyszer\u0171en \xedgy v\xe1laszolt:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Sokan l\xe1ttak engem sz\xedvesen, \xe9s cs\xf3kolt\xe1k meg a kezeimet az \xe9n enged\xe9lyem n\xe9lk\xfcl, de a szeg\xe9ny emberek sz\xedvesen j\xf6ttek hozz\xe1m, mert nem b\xe1ntottam \u0151ket."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"28-jelenet",children:"28. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(9094).A+"",width:"1460",height:"1100"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Reims koron\xe1z\xe1sa ut\xe1n Johanna er\u0151teljesen P\xe1rizs fel\xe9 akart haladni, hogy visszafoglalja a kir\xe1lys\xe1g f\u0151v\xe1ros\xe1t. A kir\xe1ly haboz\xe1sa id\u0151t adott az angoloknak, hogy felk\xe9sz\xfcljenek a v\xe9dekez\xe9sre. A t\xe1mad\xe1st visszavert\xe9k; Johanna egy ny\xedlvessz\u0151t kapott a combj\xe1ba."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Er\u0151vel kellett elhozni \u0151t a b\xe1sty\xe1k l\xe1b\xe1t\xf3l, hogy megakad\xe1lyozz\xe1k a harc folytat\xe1s\xe1ban. M\xe1snap a kir\xe1ly megtiltotta a t\xe1mad\xe1s \xfajrakezd\xe9s\xe9t; Johann\xe1t azonban hib\xe1ztatt\xe1k a sikertelens\xe9g\xe9rt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"K\xe1roly hossz\xfa ideje v\xe1ndorolt az utakon; t\xfcrelmetlen volt, hogy visszat\xe9rjen kast\xe9lyai k\xe9nyelm\xe9be Touraine-ban."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"29-jelenet",children:"29. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(3953).A+"",width:"1466",height:"1114"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Ez a visszavonul\xe1s, amelyet VII. K\xe1roly gy\xe1vas\xe1ga \xe9s az udvaroncok f\xe9lt\xe9kenys\xe9ge k\xe9nyszer\xedtett, s\xfalyos csap\xe1st m\xe9rt Johanna tekint\xe9ly\xe9re."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Mostant\xf3l kezdve, mindenki szem\xe9ben, megsz\u0171nt legy\u0151zhetetlennek lenni."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A szent l\xe1ny \xfagy t\u0171nik, meg\xe9rtette ezt, mert miel\u0151tt elhagyta P\xe1rizst, \xe1ldozatk\xe9nt helyezte fegyvereit, amelyeket eddig diadalra vitt, a Saint-Denis olt\xe1r\xe1ra. Hosszan im\xe1dkozott. Tal\xe1n ebben a pillanatban el\u0151re \xe9rezte, hogy dics\u0151s\xe9ges k\xfcldet\xe9se v\xe9get \xe9r, \xe9s hogy f\xe1jdalmas pr\xf3b\xe1k v\xe1rnak r\xe1. Ennek ellen\xe9re engedelmeskedett, \xe9s hal\xe1los l\xe9lekkel k\xf6vette a kir\xe1lyt Gien-be. A hadsereget leszerelt\xe9k. Az udvar emberei \xfagy v\xe9lt\xe9k, hogy eleget harcoltunk. Fontos volt sz\xe1mukra, hogy f\xe9lt\xe9kenys\xe9g\xfck miatt v\xe9get vessenek Johanna sikereinek."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"30-jelenet",children:"30. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7460).A+"",width:"1112",height:"1110"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"De Johanna nem tudta elfogadni a r\xe1k\xe9nyszer\xedtett t\xe9tlens\xe9get. Seg\xedts\xe9g n\xe9lk\xfcl hagyt\xe1k La Charit\xe9 ostroma alatt, \xe9s meg\xe9rtette, hogy mostant\xf3l nem rem\xe9lhet seg\xedts\xe9get VII. K\xe1rolyt\xf3l. M\xe1rcius v\xe9g\xe9n (1430), an\xe9lk\xfcl, hogy b\xfacs\xfat vett volna a kir\xe1lyt\xf3l, elindult, hogy csatlakozzon a francia partiz\xe1nokhoz, akik az angolokkal v\xedvtak Lagny k\xf6rny\xe9k\xe9n."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"H\xfasv\xe9t het\xe9ben, miut\xe1n mis\xe9t hallgatott \xe9s mag\xe1hoz vette az \xfarvacsor\xe1t a Saint-Jacques de Compi\xe8gne templomban, egy oszlophoz h\xfaz\xf3dott, \xe9s s\xedrni kezdett. A v\xe1roslak\xf3k \xe9s a gyermekek k\xf6rbevett\xe9k - \u0151 ezt mondta nekik:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Gyermekeim \xe9s kedves bar\xe1taim, azt mondom nektek, hogy eladtak \xe9s el\xe1rultak engem, \xe9s hamarosan hal\xe1lra fognak adni. K\xe9rlek titeket, im\xe1dkozzatok \xe9rtem, mert soha t\xf6bb\xe9 nem lesz hatalmam szolg\xe1latot tenni a kir\xe1lynak \xe9s Franciaorsz\xe1g kir\xe1lys\xe1g\xe1nak."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"31-jelenet",children:"31. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(7975).A+"",width:"1474",height:"1108"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"M\xe1jus 23-\xe1n, amikor Crespy-ben volt, megtudta, hogy Compi\xe8gne v\xe1ros\xe1t szorosan ostromolj\xe1k az angolok \xe9s a burgundiaiak."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"N\xe9gysz\xe1z harcossal elindult, \xe9s m\xe1jus 24-\xe9n, hajnalban bel\xe9pett a v\xe1rosba. Ezut\xe1n, a hely\u0151rs\xe9g egy r\xe9sz\xe9t mag\xe1val v\xe9ve, megt\xe1madta a burgundiakat. De az angolok meg\xe9rkeztek, hogy megt\xe1madj\xe1k \u0151t. A franci\xe1k visszavonultak."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Ne gondoljatok m\xe1sra, csak l\u0151jetek r\xe1juk," ki\xe1ltotta Johanna, "rajtatok m\xfalik, hogy megremegjenek!"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"De Johanna n\xe9p\xe9nek visszavonul\xe1sa \u0151t is mag\xe1val ragadta. Amikor a compi\xe8gne-i b\xe1sty\xe1k alatt visszat\xe9rtek, a franci\xe1k tal\xe1lt\xe1k a felvont hidat \xe9s a leeresztett rost\xe9lyt. Johanna azonban, akit az \xe1rokba k\xe9nyszer\xedtettek, m\xe9g mindig v\xe9dte mag\xe1t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"32-jelenet",children:"32. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(6482).A+"",width:"1480",height:"1112"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Egy csapat r\xe1t\xe1madt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Add meg magad!" ki\xe1ltott\xe1k neki. "M\xe1snak esk\xfcdtem h\u0171s\xe9get, mint nektek," v\xe1laszolta a b\xe1tor l\xe1ny, "\xe9s megtartom az esk\xfcmet!"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"De hi\xe1ba ellen\xe1llt. Hossz\xfa ruh\xe1j\xe1n\xe1l fogva megragadt\xe1k, \xe9s ledobt\xe1k lov\xe1r\xf3l, majd elfogt\xe1k. A v\xe1ros falair\xf3l Flavy \xfar, Compi\xe8gne korm\xe1nyz\xf3ja, szemtan\xfaja volt elfog\xe1s\xe1nak. Nem tett semmit, hogy seg\xedtsen neki."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"33-jelenet",children:"33. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(5773).A+"",width:"1464",height:"1104"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johann\xe1t Margnyba vitt\xe9k ellens\xe9gei \xf6r\xf6mteli ki\xe1lt\xe1sai k\xf6zepette. Az angol \xe9s burgundi vez\xe9rek, valamint maga Burgundia hercege sietett, hogy megn\xe9zze a boszork\xe1nyt. Egy tizennyolc \xe9ves l\xe1nnyal tal\xe1lt\xe1k szembe magukat. Johanna Luxemburg J\xe1nos foglya volt, egy szerencse n\xe9lk\xfcli nemes\xe9, aki csak hasznot akart h\xfazni fogs\xe1g\xe1b\xf3l. A francia kir\xe1ly nem tett aj\xe1nlatot a fogoly v\xe1lts\xe1gd\xedj\xe1ra."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"34-jelenet",children:"34. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(6599).A+"",width:"1470",height:"1098"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johann\xe1t a Beaurevoir kast\xe9lyba z\xe1rt\xe1k. De tudva, hogy az angolok meg akarj\xe1k v\xe1s\xe1rolni \u0151t Luxemburg ur\xe1t\xf3l, \xe9s hogy Compi\xe8gne ostroma halad el\u0151re, \xe9s a v\xe1ros el fog esni, egy \xe9jjel hagyta mag\xe1t lecs\xfaszni a b\xe1stya tetej\xe9r\u0151l, hevedereket haszn\xe1lva, amelyek elt\xf6rtek. Leesett a fal t\xf6v\xe9be, \xe9s ott maradt, mintha halott lenne."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johanna azonban fel\xe9p\xfclt es\xe9s\xe9b\u0151l. Egy m\xe9g kegyetlenebb v\xe9g v\xe1rt r\xe1."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"November v\xe9g\xe9n t\xedzezer tourn\xf3i font\xe9rt \xe1tadt\xe1k az angoloknak."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"35-jelenet",children:"35. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(6420).A+"",width:"1472",height:"1096"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A roueni kast\xe9ly b\xf6rt\xf6n\xe9be z\xe1rva \xe9jjel-nappal katon\xe1k \u0151rizt\xe9k, akiknek s\xe9rt\xe9seit \xe9s ak\xe1r brutalit\xe1s\xe1t is el kellett t\u0171rnie, l\xe1ncai nem engedt\xe9k meg, hogy megv\xe9dje mag\xe1t."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"K\xf6zben egy b\xedr\xf3s\xe1g, az angol p\xe1rt bel\xe1t\xe1sa szerint \xe9s Cauchon, Beauvais p\xfcsp\xf6ke eln\xf6klet\xe9vel, vizsg\xe1lta az \xfcgy\xe9t. B\xedr\xe1i alattomos k\xe9rd\xe9seire a szeg\xe9ny \xe9s szent l\xe1ny, t\xe1mogat\xe1s \xe9s tan\xe1cs n\xe9lk\xfcl, csak sz\xedve igazs\xe1goss\xe1g\xe1val \xe9s egyszer\u0171s\xe9g\xe9vel, csak sz\xe1nd\xe9kainak tisztas\xe1g\xe1val tudott v\xe1laszolni."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"\xc9n Istent\u0151l j\xf6v\xf6k" - mondta; "Nincs itt hasznom; k\xfcldjetek vissza Istenhez, ahonnan j\xf6ttem."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"36-jelenet",children:"36. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(5937).A+"",width:"1472",height:"1096"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Azonban egyetlen seg\xedts\xe9ge m\xe9g megmaradt: szentjei. \u0150k voltak az egyetlenek, akik nem hagyt\xe1k el. Johanna mindig kapott tan\xe1csot mennyei hangjait\xf3l; Szent Margit \xe9s Szent Katalin megjelentek neki az \xe9jszaka csendj\xe9ben, vigasztalva \u0151t j\xf3 szavakkal. \xc9s amikor Cauchon p\xfcsp\xf6k megk\xe9rdezte Johann\xe1t, mit mondtak neki:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Fel\xe9bresztettek," v\xe1laszolta, "\xf6sszekulcsoltam a kezeimet, \xe9s k\xe9rtem \u0151ket, hogy adjanak tan\xe1csot; azt mondt\xe1k nekem: \'K\xe9rd Urunkat.\'"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"\xc9s mit mondtak m\xe9g?"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Azt, hogy b\xe1tran v\xe1laszoljak."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"\xc9s amikor a p\xfcsp\xf6k tov\xe1bbi k\xe9rd\xe9sekkel faggatta:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Nem mondhatok el mindent; jobban f\xe9lek att\xf3l, hogy olyasmit mondok, ami nem tetszik nekik, mint att\xf3l, hogy nem v\xe1laszolok nektek."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"37-jelenet",children:"37. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(2038).A+"",width:"1474",height:"974"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Egy nap Stafford \xe9s Warwick megl\xe1togatta \u0151t Jean de Luxemburggal egy\xfctt. \xc9s amikor \u0151 g\xfanyosan azt mondta neki, hogy vissza fogja v\xe1s\xe1rolni, ha meg\xedg\xe9ri, hogy soha t\xf6bb\xe9 nem visel fegyvert Anglia ellen:"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Isten nev\xe9ben" - v\xe1laszolta - "g\xfanyol\xf3dtok rajtam, mert nagyon j\xf3l tudom, hogy sem az akarat, sem az er\u0151 nincs meg bennetek; nagyon j\xf3l tudom, hogy az angolok hal\xe1lra fognak \xedt\xe9lni, abban a hitben, hogy hal\xe1lom ut\xe1n megszerzik Franciaorsz\xe1g kir\xe1lys\xe1g\xe1t; de m\xe9g ha sz\xe1zezerrel t\xf6bben lenn\xe9nek is, nem lenne az \xf6v\xe9k a kir\xe1lys\xe1g."'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"D\xfch\xe9ben Stafford gr\xf3f r\xe1t\xe1madt."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Meg\xf6lte volna, ha a seg\xedt\u0151k k\xf6zbe nem l\xe9pnek."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"38-jelenet",children:"38. jelenet"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.img,{src:a(3499).A+"",width:"1472",height:"1106"})}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Johann\xe1t, mint eretneket, megfosztott\xe1k a vall\xe1s seg\xedts\xe9g\xe9t\u0151l. A szents\xe9geket megtiltott\xe1k neki."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Amikor visszat\xe9rt a kihallgat\xe1sr\xf3l, \xe9s elhaladt k\xeds\xe9ret\xe9vel egy k\xe1polna el\u0151tt, amelynek ajtaja z\xe1rva volt, megk\xe9rdezte a vele tart\xf3 szerzetest, hogy ott van-e J\xe9zus Krisztus teste, \xe9s megk\xe9rte, hogy engedj\xe9k meg neki, hogy egy pillanatra let\xe9rdeljen az ajt\xf3 el\u0151tt, hogy im\xe1dkozzon. Amit meg is tett. Amikor Cauchon p\xfcsp\xf6k ezt megtudta, a legszigor\xfabb b\xfcntet\xe9sekkel fenyegette meg a szerzetest, ha m\xe9g egyszer ilyesmi t\xf6rt\xe9nne."}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"39-jelenet",children:"39. jelenet"}),"\n",(0,l.jsxs)(t.p,{children:[(0,l.jsx)(t.img,{src:a(1976).A+"",width:"1466",height:"1104"}),"\n",(0,l.jsx)(t.img,{src:a(2101).A+"",width:"1454",height:"1098"})]}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Azonban a t\xe1rgyal\xe1s t\xfal lassan haladt az angolok sz\xe1m\xe1ra."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"B\xedr\xe1k, nem \xe9rdemlitek meg a p\xe9nzeteket!" ki\xe1ltott\xe1k a b\xedr\xf3s\xe1g tagjainak.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"\xc9n Isten, a Sz\u0171z M\xe1ria, a szentek \xe9s a fenti gy\u0151zedelmes Egyh\xe1z nev\xe9ben j\xf6ttem a francia kir\xe1lyhoz" - mondta Johanna - "ennek az Egyh\xe1znak vetem al\xe1 magam, tetteimet, amit tettem, vagy tenni fogok. Ti azt mondj\xe1tok, hogy a b\xedr\xe1im vagytok, vigy\xe1zzatok, mit tesztek, mert val\xf3ban Isten k\xfcld\xf6tt engem, \xe9s nagy vesz\xe9lybe sodorj\xe1tok magatokat!"'}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"A szent h\u0151sn\u0151t eretneknek, visszaes\u0151nek, hitehagyottnak \xe9s b\xe1lv\xe1nyim\xe1d\xf3nak \xedt\xe9lt\xe9k, \xe9s hal\xe1lra \xe9gett\xe9k a roueni Vieux-March\xe9 t\xe9ren."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"P\xfcsp\xf6k, miattad halok meg!" - mondta Cauchon fel\xe9 fordulva.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.hr,{}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"40-jelenet",children:"40. jelenet"}),"\n",(0,l.jsxs)(t.p,{children:[(0,l.jsx)(t.img,{src:a(2202).A+"",width:"1460",height:"1102"}),"\n",(0,l.jsx)(t.img,{src:a(5695).A+"",width:"1470",height:"1112"})]}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"M\xe1jus 30-\xe1n Johanna meggy\xf3nt \xe9s \xe1ldozott. Ezut\xe1n a kiv\xe9gz\xe9s hely\xe9re vitt\xe9k. Amikor a veszt\u0151hely l\xe1b\xe1n\xe1l volt, let\xe9rdelt, \xe9s Istent, a Sz\u0171zany\xe1t \xe9s a szenteket h\xedvta; majd a p\xfcsp\xf6kh\xf6z, a b\xedr\xe1khoz \xe9s ellens\xe9geihez fordulva \xe1h\xedtatosan k\xf6ny\xf6rg\xf6tt, hogy mondjanak mis\xe9t lelke \xfcdv\xf6ss\xe9g\xe9\xe9rt. Felm\xe1szott a m\xe1gly\xe1ra, keresztet k\xe9rt, \xe9s J\xe9zus nev\xe9t mondva halt meg a l\xe1ngok k\xf6z\xf6tt. Mindenki s\xedrt, m\xe9g a h\xf3h\xe9rok \xe9s a b\xedr\xe1k is."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:'"Elveszt\xfcnk, egy szentet \xe9gett\xfcnk el!" - ki\xe1ltott\xe1k az angolok, mik\xf6zben sz\xe9tsz\xf3r\xf3dtak.'}),"\n",(0,l.jsx)(t.h2,{id:"epil\xf3gus",children:"Epil\xf3gus"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Krisztus, bocs\xe1ss meg Rouennek. Nem tudj\xe1k, mit cselekszenek..."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"J\xe9zus, J\xe9zus, mi\xe9rt feledkezt\xe9l meg r\xf3lam?"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"Uram, kezedbe aj\xe1nlom lelkemet."}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"\xd3 JOHANNA, S\xcdR N\xc9LK\xdcL \xc9S K\xc9PM\xc1S N\xc9LK\xdcL, TE, AKI TUDTAD, HOGY A H\u0150S\xd6K S\xcdRJA AZ \xc9L\u0150K SZ\xcdV\xc9BEN VAN... - Andr\xe9 MALRAUX"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:"CSAK AZ IGAZ \xd6NK\xc9NTESEK TUDJ\xc1K VISSZAHOZNI JOHANN\xc1T \xc9S M\xc1S H\u0150S\xd6KET S\xcdRJAIB\xd3L - N\xe9vtelen"}),"\n",(0,l.jsx)(t.p,{children:(0,l.jsx)(t.a,{href:"index.html",children:"back"})})]})}function d(e={}){const{wrapper:t}={...(0,s.R)(),...e.components};return t?(0,l.jsx)(t,{...e,children:(0,l.jsx)(g,{...e})}):g(e)}},3340:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/France1429_o-e8118d1f75f1c2ce8aa98139f6de4b2f.png"},3361:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919993ilsdl-d65cf3709aa7fb22c25a127fc7c3ca24.jpg"},3372:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919976ilsdl-a3e13167bbe43b22e2725316a0078d76.jpg"},3375:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919999ilsdl-95049d25fca46ecc5a1b991a39bbd5a4.jpg"},3499:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920014ilsdl-65ab090e5026dec378dedf228fa11110.jpg"},3953:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920005ilsdl-2fb39964ace52f263b144708ea4d666e.jpg"},4809:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919988ilsdl-34b27d69b7190d50cb3e976ffb4bf405.jpg"},4854:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919992ilsdl-c0b152006a4dbdcec0008aecdf152b51.jpg"},5290:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919978ilsdl-6f3dbc361e212a85c63a305d9d565e11.jpg"},5695:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920018ilsdl-a59c357d295f2ce75fcfc6dc12895b1b.jpg"},5773:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920009ilsdl-4139e2c6b8f7e0c781bd8dbbf13496e7.jpg"},5937:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920012ilsdl-96cdb5d371e251ba5b9a832b3c663692.jpg"},6088:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919994ilsdl-404ad20afab2dc7c55e31bb6fd127067.jpg"},6420:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920011ilsdl-7eb0b3a2e7533f630090ef82c6a88634.jpg"},6482:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920008ilsdl-865b11249f078add20f68a0525f623c3.jpg"},6599:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920010ilsdl-df9a748b21950e894cb23d7bb15882af.jpg"},6868:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919990ilsdl-a021a3d6a729108ea6aa7e04976840bf.jpg"},7013:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919997ilsdl-906abcf39a4ffc5a2d24cd372e64dbd6.jpg"},7061:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919979ilsdl-277aed35f79f57d330b2b75040623272.jpg"},7356:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919998ilsdl-2e285e6e4cd1593cf0c6c50da3ff0c9f.jpg"},7383:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919991ilsdl-dccc1b4eca35b5ec566c99b241aaffac.jpg"},7460:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920006ilsdl-5982ae923486e8039b20d1a449e2e143.jpg"},7798:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919981ilsdl-40f00970add12d36b90507b5cf2e79f9.jpg"},7861:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919984ilsdl-18e1e7e675b14ebeba3ec519f7bd8d51.jpg"},7962:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919985ilsdl-ce30140a436bd40896f086e4e4c89a61.jpg"},7963:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919995ilsdl-730aafeaa296c7d68c7d4a0673113dc3.jpg"},7975:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920007ilsdl-6feb1af9f90ad011d256834e2a21145e.jpg"},8453:(e,t,a)=>{a.d(t,{R:()=>i,x:()=>r});var n=a(6540);const l={},s=n.createContext(l);function i(e){const t=n.useContext(s);return n.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(t):{...t,...e}}),[t,e])}function r(e){let t;return t=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(l):e.components||l:i(e.components),n.createElement(s.Provider,{value:t},e.children)}},8555:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920003ilsdl-3d90be631ee55294cd28333ead08df66.jpg"},9094:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/920004ilsdl-d083b7fafe331eaa3d1e12b1af6bc2ed.jpg"},9259:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>n});const n=a.p+"assets/images/919986ilsdl-977b9380d29b30e63ee64b25a1d5e7bc.jpg"}}]);